Kafka
httpwwwemrebozlakcomkafkaterminolojisivemimarisi
Broker Kafka kümesinde çalışan her bir sunucu veya servise broker denir Brokerlar fiziksel olarak kurulu oldukları sunucuya bağlıdırlar
ama bir broker kendi üstünde olmasa bile kümede ki tüm topic ve partitionlardan haberdardır brokerlar hem producer hemde consumer lar için bağlantı noktası olarak görev alırlar brokerların her biri eşsiz bir sayı ile temsil edilirvb
Broker discoverybootstrap server consumer veya producer lar sadece bir broker üzerindeki bootstrap servisine bağlanarak tüm kümede bulunan diğer brokerlar topicler ve partitionların durumunu ve bağlantı noktalarını öğrenebilirler bu bilgileri bootstrap server metadata olarak istemcilere sunmaktadır 
Topic Verilerin yazıldığı yaratıldığı anda tüm brokerlar tarafından erişilebilir olan kafkanın veri tabanları veya MQ larda bulunan kuyruklara benzeyen yapısıdır topicler istenen kadar oluşturulabilir
Partition verilerin yazıldığı her brokerın kendisine özel olan ve bir topiğe bağlı fiziksel disk üzerindeki alanı temsil eder bir topiğe ait birden fazla partition olabilir her partitionun  mbs okuma hızı vardır 
partitiona yazılan veri bir kez yazılır belli bir süre boyunca saklanır ve saklanan veri silinemez topic yazılırken kaç partition oluşturulacağını belirtebiliriz kafka broker sayısına göre partitionları küme içerisinde dağıtır bu konudaki iyi uygulamalardan biri broker sayısı veya onun katı kadar partition oluşturulması yönündedir
replikasyon brokerlardan biri zarar görürse veri kaybını önlemek için partition replikasyonu sağlanır
offset offsetler partition özelinde olup veriler her partitiona yazıldığında bir identity number atanır bu sayede veriler hem partitiona yazıldığı sırayla okunur hemde consumerlar bir partitionda okuma yaparken hangi mesajda kaldıklarını hatırlayabilirler
offset sayısı  dan başlar
Offsetler partition özelinde olduğundan dolayı bir topice sahip tüm partitionların offset sayıları farkılır sadece bir partitionnın leader ve onun replicaları aynı offsete sahiptir
Producer Kafka terminolojisine göre mesajlog yaratan ve ilgili topice yazan uygulamasistemlere verilen isimdir Producerlar bootstrap server sayesinde tüm broker topic ve partitionların listesine erişebilirler bu sayede mesajı nereye yazacağını ve nasıl yükü dağıtacağını kendisi karar verebilir
Producerlar her mesajı yazarken yazılım işleminden sonra onayACK talep edebilirler Kafka şu anda  tip ACK desteklemektedir bunlar
ACK   yani mesajı yazdıktan sonra cevap beklememesi bunun handikabı veriyi producerı brokera bıraktıktan sonra bir aksilik olur ve yazamazsa producer bundan haberdar olmayacak ve veri kaybına sebep olabilir
ACK   Producer leader partitiona mesaj yazıldığında ACK cevabını alır Veri kaybı riski görece olarak düşük olsa da leaderin ISR partitionlara kopyalaması bitmeden ACK verildiği için eğer tam bu esnada leader partition bulunduğu broker devre dışı kalırsa veri kaybı olabilir
ACK  all Producer hem leader hem de tüm ISRe yazma işlemi bitmeden ACK cevabını almaz bu sebepten dolayı veri kaybı riski en düşük olan model ama Producer tarafı için cevabı beklemesi gerektiğinden performansı en düşük olan seçenektir
Message Key UygulamalarınProducer Kafkaya yazdığı mesajlar  parçadan oluşmaktadır zaman damgası mesajın içeriği ve message key Message key her mesaj için ayrı oluşturur ve aynı keye sahip mesajlar aynı partitionlara yazılırlar Bunu Producer eğer belirtmezse kafka kendisi her mesaj için yaratıp kendisi bir partitiona atayabilir veya alternatif olarak belli tip bir mesajın aynı partitiona yazılmasını istiyorsak özelliklede okuma sırasının her zaman doğru olmasını bekliyorsak message keyi elle de atayabiliriz
Consumer Kafkadan verileri okuyan sistemlere verilen isimdir aynı producerlar gibi bootstrap serverüzerinden tüm Kafka kümesine erişebilir ve kendi load balanceını yapma yetisine sahiptir Consumerlar partitionlardan verileri sırayla okur burada dikkat edilmesi gereken nokta Kafkaya mesajlar yazılırken birden fazla partitiona yazıldığından dolayı Consumerlar aynı sırayla partitionlara erişmediklerinden dolayı Kafkaya yazılma sırasından farklı olarak okunabilir Mesajlar sadece partitionlar içerisinde sıralıdır partitionlar bir birinden farklı sırada okunabilir
Consumer Group Aynı Topici okuyan birden fazla consumerın olması durumunda aynı mesajın tekrar tekrar okunmasının önüne geçmek için Consumer Group kullanılır Consumer group içerisinde bulunan tüm consumerlar en az bir partitiona atılır ve aynı grup içerisindeki diğer consumer aynı partitiona atanmaz Böylelikle tekrarlı okumaların önüne geçilir
Consumer Group içerisinde hangi consumerın hangi partitionla eşleştiğini gruba yeni consumer geldiğinde veya çıktığında partitionların tekrar dağıtılması işlemini Consumer coordinatör denilen Kafkanın brokerlarından birini bu rol için leader seçtiği bir node üzerinde olur
Consumer Group kullanımıyla ilgili iyi uygulamalardan biri de Consumer sayısının asla Partition sayısını geçmemesidir Consumer group her bir partitionı sadece bir consumera atayacağından dolayı fazla consumerlar boşta kalacaktır
__consumer_offset isimli topicden bahsetmem gerekir Bu topic kafka tarafından yaratılan ve yönetilen bir topictir ve consumerlar bir partitiondan her okuma yaptıklarında hangi offsette kaldıklarını burada tutuluyor Consumer groupa yeni bir üye katıldığında veya bir consumer kesinti yaşayıp tekrar kafkaya bağlandığında buradan nerede kaldığını hatırlayarak devam ediyor Kafka kümesini ilk kurduğunuzda __consumer_offsetin mutlaka minimum  nodea replice edilmesini ayarlamanız gerekmektedir aksi durumda __consumer_offsetin leader partitionlarını tutan brokerı kaybetmeniz durumunda servisiniz duracaktır
Consumer delivery semantics Consumerın ne zaman offseti commit ettiğini belirler
At most once Offset consumer tarafından okunur okunmaz commit edilir eğer consumer tarafında mesaj okunduktan sonra işlemlerde sorun oluşursa veri kaybı oluşabilir
At least once Offsetin commit edilmesi consumer okuduğu mesajı işledikten sonra yapılır veri kaybı riski az olmasına rağmen mesaj birden fazla kere okunabilir
Exactly once Daha çok Kafkadan kafkaya mirrormaker gibi süreçlerde kullanılır

Zookeeper özellikle büyük veri projeleri başta olmak üzere birçok açık kaynak projesinde kullanılan dağıtık keyvalue veri saklama yeteneğine sahip açık kaynaklı bir servistir Zookeeper kafka için aşağıdaki rolleri üstlenir
Kafka kümesinin takibi Zookeeper kümede bulunan tüm brokerları heartbeat servisleriyle izler ve bir tanesine erişilememe durumunda broker listesinden çıkartır Böylelikle bootstrap servisi üzerinden producer ve consumerlar bu brokerı göremezler Aynı şekilde yeni bir brokerın eklmesi durumunda tüm kümeye bildirimini yapar
Controller seçimi Kafka brokerlarından biri kümedeki tüm partitionların leaderfollower ilişkini controller yönetir Bir broker devre dışı kaldığında onun üzerindeki leader partitionlara sahip hangi replicaların leader olacağını seçer Bu role sahip brokerın cevap verememe durumunda Zookeeper yeni bir controller seçer
Topic konfigürasyonlarının ve ACLslerin tutulması Kümede hangi topicler kaç adet partitiona sahip partition durumları replicationların durumu ve yerlerinin bulunduğu metadataları tutar ve yönetir Aynı zamanda kullanıcıların brokerlar ve topicler üzerindeki yetkileride burada tutulmaktadır
Kotalar Topicler ve partitionlar ile kullanıcıların yazmaokuma kota bilgilerini burada tutar
Zookeeper Kafkadan ayrı bir servistir ve ayrı olarak konumlandırılması ve planlanması gerekmektedir Zookeeper leader follower mekanizmasıyla çalışmaktadır yani zookeeper kümesindeki bir sistem tüm işlemleri değişiklikleri ve koordinasyonu üstleniyor diğer nodelarsa onu takip ediyorlar Kümede lider seçimi çoğunluk oyuna göre yapılmaktadır bu sebepten dolayı Zookeeper kümesinin node sayısının  gibi tek sayılardan oluşması gerekmektedir
Wed Feb    GMT GMT